\documentclass{opaper}

\graphicspath{{./images/}}

\begin{document}
  \m{}ВВЕДЕНИЕ
  \mnext\s{}Решали мы как-то задачу по программированию, где в цикле мы увеличивали
  искомое значение на некоторое значение, зависящее от счётчика. И мой коллега
  по имени Лёха подумал, может, можно свести к формуле? Я подумал, что ж, значит
  надо сейчас написать математическое представление этой штуки, вынести
  за знак суммы всё лишнее и посмотреть, что получится. Воспользовавшись
  линейностью оператора суммы, я разбил её на три части, где две давали
  выражение под знаком суммы, не зависящее от счётчика и одно - сумму простейшей
  арифметической прогрессии, т.е. выражение вида "$\sum\limits_{i=1}^{n} ai$".
  \mnext Тогда я подумал, а что бы надо было делать, если под знаком суммы не
  $i$, а $i^2$, $i^3$, $i^{1000}$. Фотоматеша, а именно photomath, дала уверенный
  ответ на первые две ситуации, а вот если степень превышает 3, то сразу
  "Извините, мы её пока не можем решить...". Ну, формулы для первых двух
  должны же были откуда-то взяться? Я вышел в интернет с этим вопросом.
  И наткнулся на
  \pp{}\href{http://dev.mccme.ru/~merzon/pscache/bernoulli-elem-pre.html}
  {\underline{статью}}\s{}, где довольно подробно объяснили, как такие формулы
  можно получить, и как посчитать сумму для любой степени.
  Ниже будут представлены материалы, целью которых является помощь при
  вычислении сумм формульно.

  \bigskip
  \m{}ОБОЗНАЧЕНИЯ

  \olist {
    {[$\al$]}
    /{- степень, в которую возводится счётчик (как правило, "$i$").}
  }

  \bigskip
  \m{}БАЗА

  \olist {
    {Случай $\al = 1$}
    /{\f {
      S_1 = \sumion i
      = \frac{n(n+1)}{2}
      = 0.5(n^2 + n)
    }},
    %
    {Случай $\al = 2$}
    /{\f {
      S_2 = \sumion i^2
      = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
      = S_1\cdot\frac{1}{3}(2n+1)
    }},
    %
    {Случай $\al = 3$}
    /{\f {
      S_3 = \sumion i^3
      = \frac{n^2(n+1)^2}{4}
      = (S_1)^2
    }},
    %
    {Случай $\al = 4$}
    /{\f {
      S_4 = \sumion i^4
      = \frac{n(n+1)(2n+1)(3n^2+3n-1)}{30}
      = S_2\cdot \frac{1}{5}(3n^2+3n-1)
    }},
    %
    {Общий случай}
    /{\mnext Выше использованы выведенные формулы. Для получения
    формулы для произвольного $\al$ потребуются три вещи:
    \mnext 1) Формула Бернулли для вычисления суммы:    
    \f {
      S_{\al}(n) = \sumion i^\al = \frac{1}{k+1}\brackets{(n+B)^{k+1} - B^{k+1}}
    }
    \\После раскрытия скобок по биному Ньютона получаем слагаемые, содержащие
    $B^t$. Каждое такое $B^t$ означает число Бернулли под номером $t$, не
    степень. Упростив выражение, подставляем $n$ и получаем искомую сумму.
    \mnext 2) Бином Ньютона (к этой формуле пригодится
    треугольник Паскаля):
    \mnext Для выражения вида $(a+b)^n$ ищем $n$-ю строку (обозначу её как
    $P=\set{p_i}_{i=0}^{n}$) пишем через "+" сумму:
    \f {
      \sum_{i=0}^{n} \brackets{p_{i}\cdot a^{n-i}\cdot b^i} 
    }
    \\$p_i$ также можно посчитать по формуле:
    \f {
      p_i = C_n^{\,i} = \frac{n!}{i!(n-i)!}
    }
    \mnext Имеем в виду, что в контексте того, $b$ - числа Бернулли,
    $b^i$ для нечётных $k$ равен нулю, следовательно эти слагаемые можно
    сразу пропускать. И ещё то, что 
    \mnext 3) Последовательность чисел Бернулли, а конкретно $n$ первых её штук.
    \mnext Во-первых, сразу отмечу такой момент: часто принимается, что
    $B_1 = -\frac{1}{2}$, здесь же он определён как "$\frac{1}{2}$".
    \mnext Числа Бернулли задаются рекуррентно:
    \f {
      \sys {
        B_0 = 1
        \\B_1 = \frac{1}{2}
        \\B_n = \frac{-1}{n+1}\cdot\sum\limits_{k=1}^{n}
        \brackets{C_{k+1}^{\,n+1}\cdot B_{n-k}}
        \,;\ \ \ C_{k+1}^{\,n+1} = \frac{(n+1)!}{(k+1)!(n-k)!} 
      }
    }
    \\Вот первые 15:
    \f {
      \begin{NiceArray}{*{16}{c}}[hvlines]
        n
          & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14
          \\
        B_n
          & 1
          & \frac{1}{2}
          & \frac{1}{6}
          & 0
          & -\frac{1}{30}
          & 0
          & \frac{1}{42}
          & 0
          & -\frac{1}{30}
          & 0
          & \frac{5}{66}
          & 0
          & -\frac{691}{2730}
          & 0
          & \frac{7}{6}
          \\[2.2pt]
      \end{NiceArray}
    }
    }}
    
    \s{}И, напоследок, треугольник Паскаля на первые 14:
    
    \bigskip
    \includegraphics[scale=0.7]{triangle_render}
    \bigskip
\end{document}
